\documentclass[10pt,a4paper,twoside, openany]{report}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{color}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{quoting}
\usepackage{enumitem}

\setlist{nosep,before=\vspace{\baselineskip},after=\vspace{\baselineskip}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{LARGE}
LES COMMENTAIRES EN INFORMATIQUE
\end{LARGE}
\end{titlepage}

\chapter*{Introduction}

\paragraph{}

\chapter{D\'efinitions}

\section{Commentaires et documentation}

\subsection{Commentaires}

Pour tous ceux qui ont d\'ej\`a d\'evelopp\'e le moindre petit programme informatique, les commentaires n'ont pas de secret. Et c'est tout \`a fait normal, car ils n'ont pas vocation \`a en avoir. Pour d\'efinir ce qu'est un commentaire, commen\c cons par regarder la d\'efinition qu'en donne Wikipedia :

\begin{quoting}
\begin{large}"\end{large}
Les commentaires sont, en programmation informatique, des portions du code source ignor\'ees par le compilateur ou l'interpr\'eteur, car destin\'es en g\'en\'eral \`a un lecteur humain et non cens\'es influencer l'ex\'ecution du programme.
\begin{large}"\end{large}
\end{quoting}

Comme le d\'ecrit cette d\'efinition, un commentaire n'est pas interpret\'e. Il n'a donc aucune incidence sur la compilation, l'interpr\'etation et l'ex\'ecution d'un programme. Il est donc le meilleur outil pour conserver une trace \'ecrite quelconque dans un fichier source sans qu'elle n'ait de cons\'equences. Les commentaires peuvent \^etre du texte expliquant un processus, du code \`a analyser ou \`a corriger, des informations \`a propos du fichier ou de son contenu. Ils sont tr\`es utilis\'es durant les diff\'erentes \'etapes de d\'eveloppement : conception, programmation, test, maintenance, ...\newline

Avec la professionnalisation du d\'eveloppement et l'av\`enement de la programmation en \'equipe, il est devenu vital de cr\'eer un logiciel de qualit\'e suffisamment clair pour qu'utilisateur, comme d\'eveloppeur, sachent ce qu'ils peuvent faire et comment le faire.

\subsection{Documentation}

\begin{quoting}
\begin{large}"\end{large}
La documentation logicielle est un texte \'ecrit qui accompagne le logiciel informatique. Elle explique comment le logiciel fonctionne, et/ou comment on doit l'employer.
\begin{large}"\end{large}
\end{quoting}

En plus de cette d\'efinition, l'article Wikipedia d\'ecrit cinq types de documentation :
\begin{itemize}
\item{L'expression du besoin}
\item{Architecture / Conception}
\item{Technique}
\item{Utilisateur}
\item{Marketing}
\end{itemize}

Lors du d\'eveloppement d'un logiciel, l'\'etape de documentation repr\'esente la finalisation du projet. Elle intervient apr\`es que le logiciel ait \'et\'e test\'e et avant de le donner aux clients. Et malgr\'e  son intrication avec le code, elle en est s\'epar\'ee. C'est pourquoi certains d\'eveloppeurs ont con\c cu  des outils pour cr\'eer la documentation directement \`a partir des fichiers source. Or chaque entreprise d\'efinit sa propre mani\`ere de d\'evelopper. Comme il aurait \'et\'e quasiment impossible d'adapter le code de toutes les entreprises sur un m\^eme mod\`ele, ils ont choisi de d\'efinir un mod\`ele de commentaire \`a la place.\newline

Depuis lors, en utilisant des outils comme Doxygen ou Javadoc, il est possible d'automatiser la documentation en d\'etournant les commentaires de leur utilisation primaire.

\section{Qualit\'e logicielle}

D\'efinir la qualit\'e logicielle de mani\`ere pr\'ecise prendrait \'enorm\'ement de temps. Je vais simplement me restreindre \`a d\'efinir le concept principal ainsi que le lien entre les commentaires, la documentation et la qualit\'e.\newline

La qualit\'e logicielle repr\'esente un champ du g\'enie logiciel dont le but est d'\'etablir des crit\`eres d'\'evaluation pour les logiciels. Un logiciel de qualit\'e a une dur\'ee de vie plus longue, une communaut\'e d'utilisateur plus importante et est, la plupart du temps, plus performant. Plusieurs normes ont \'et\'e d\'efinis pour qualifier un logiciel : en France, la plus connue est la norme ISO-9126 (compl\'et\'ee par l'ISO 25000) et elle d\'efinit six caract\'eristiques divis\'ees en vingt-sept sous cat\'egories :

\begin{enumerate}
\item{Capacit\'e fonctionnelle}
\item{Fiabilit\'e}
\item{Facilit\'e d'utilisation}
\item{Rendement / Efficacit\'e}
\item{Maintenabilit\'e}
\item{Portabilit\'e}
\end{enumerate}

Pour ce qui nous concerne, je vais occulter tous ce qui n'est li\'e qu'au code pur pour ne conserver que les sous-caract\'eristiques int\'eressantes de notre point de vue :

\begin{itemize}
\item{\textbf{Facilit\'e d'utilisation} - Facilit\'e de compr\'ehension}
\item{\textbf{Facilit\'e d'utilisation} - Facilit\'e d'apprentissage}
\item{\textbf{Facilit\'e d'utilisation} - Facilit\'e d'exploitation}
\item{\textbf{Maintenabilit\'e} - Facilit\'e d'analyse}
\end{itemize}

\'Etant donn\'e que les commentaires n'ont pas d'incidence sur le programme, tout comme la documentation, ils n'ont pour but que de facilit\'e certains processus. Mais ces processus sont vitaux pour la vie d'un projet. Si vous concevez un logiciel que personne ne peut comprendre, personne ne pourra reprendre votre travail pour l'am\'eliorer. S'il est hardu pour de nouveaux d\'eveloppeurs de rentrer dans le projet, vous vous retrouverez dans la m\^eme situation avec personne pour continuer votre projet.

\section{Couverture commentaire}

En informatique, le terme de couverture prend une multitude de sens en fonction du contexte : on peut parler du champ d'action d'un logiciel, du nombre de besoins clients couvert, ...\newline

En g\'enie logiciel, les couvertures repr\'esentent des metriques servant \`a \'evaluer la qualit\'e d'un logiciel. Par exemple, les tests unitaires servent \`a analyser la couverture de code lors d'une ex\'ecution. Ces m\'etriques sont un gages de qualit\'e qui peux servir de comparateur entre deux logiciels.\newline

Mais alors, comment mesurer la qualit\'e des commentaires ?\newline

La couverture commentaire repr\'esente le moyen d'\'evaluer un logiciel en observant ses commentaires et plus particuli\`erement si chaque portion de code est correctement comment\'ee. Ce n'est pas quelque chose d'ais\'ee \`a faire car les commentaires ne sont pas reglement\'es par une syntaxe (mise \`a part les balises qui ouvre et ferme un commentaire). Il est tout \`a fait possible d'\'ecrire une ligne de commentaire qui va parfaitement expliquer les dix lignes de codes qui suivent, ou \'ecrire dix lignes de commentaires pour simplement clarifier une ligne de code. Certains d\'eveloppeurs vont m\^eme jusqu'\`a ne pas utiliser de commentaires de mani\`ere volontaire.\newline

Il existe peu de d\'efinitions de la couverture commentaire et encore moins de logiciel pour la mesurer. En C, la norme ISO 9126 d\'efinit la fr\'equence des commentaires comme \'etant le rapport entre le nombre de blocs de commentaires (avant et dans la fonction) et le nombre d'instructions de la fonction. Sonarqube, qui est le plus connu des logiciels \'evaluant la qualit\'e d'un code source, d\'efinit deux m\'etriques int\'eressantes \`a propos des commentaires : la premi\`ere est le nombre de commentaire utile (non vide et non esth\'etique), la seconde repr\'esente la densit\'e de commentaires qui correspond au pourcentage de commentaires dans le code.

\chapter{\`A l'int\'erieur du code}

\section{Absence de documentation}

Si l'on consid\`ere une documentation qui respecte la qualit\'e logicielle, il lui reste un d\'efaut dont elle ne pourra jamais se s\'eparer : elle est externe au code source. Je vais surement nourrir un clich\'e mais un d\'eveloppeur passe la plupart de son temps \`a regarder du code. Et devoir jongler entre le code et la documentation est une perte de temps qui croit exponentiellement avec les dimensions du logiciel. La documentation est importante, mais les commentaires \`a l'int\'erieur du code aideront les d\'eveloppeurs beaucoup plus rapidement. C'est pourquoi ils ne doivent pas \^etre mis de c\^ot\'e au profit de commentaire pour la documentation.\newline

Tous les langages d\'efinissent des balises de commentaires. D'un point de vue syntaxique, on peut r\'eunir chaque commentaire dans un de ces trois groupes :

\begin{itemize}
\item{\textbf{bloc} - commentaire sur plusieurs lignes encadr\'e par deux balises.}
\item{\textbf{ligne} - commentaire sur une ligne, utilisant une seule balise en d\'ebut de ligne.}
\item{\textbf{\`a la traine} - commentaire qui termine une ligne de code, encadr\'e par deux balises ou utilisant seulement une balise de d\'ebut de commentaire.}
\end{itemize}

N\'eanmoins, certains langages n'utilisent que deux groupes : il existe des langages qui d\'efinissent un commentaire comme \'etant du texte compris entre deux balises uniquement. Il n'existe pas de commentaire de type ligne dans ces langages. Parmis ces langages, on trouve le C, le HTML, ... \`A l'inverse, certains langages ne d\'efinissent pas de commentaires bloc car ils n'utilisent qu'une seule et unique balise. Le PHP, le langage Latex ou le Bash sont des langages de ce types.

Pour simplifier l'analyse j'ai choisi de voir un commentaire comme \'etant une ligne du fichier et de d\'efinir alors trois types de lignes :

\begin{itemize}
\item{Ligne de code}
\item{Ligne de commentaire}
\item{Ligne mix (contenant \`a la fois du code et un commentaire)}
\end{itemize}

Gr\^ace \`a cette simplification, il est possible d'analyser n'importe quel type de commentaire de n'importe quel type de langage.

\section{Type de commentaires}

En analysant plusieurs projets informatiques (personnels et professionels), on peut s\'eparer les commentaires en plusieurs cat\'egories en fonction de l'objectif vis\'e. J'ai alors cr\'e\'e sept cat\'egories de commentaires qui permettent de trier la totalit\'e des commentaires:

\begin{enumerate}
\item{\textbf{Inutile} - commentaire sans importance pour le fichier. Ce sont, la plupart du temps, des lignes sans texte qui ont pour but de cr\'eer des s\'eparations entre des portions de code. Mais cela peut tout aussi bien \^etre du code mort qui devrait \^etre supprim\'e.\newline}
\item{\textbf{En-t\^ete} - commentaire tr\`es rarement utilis\'e lors de d\'eveloppements personnels mais qui sont important dans le domaine professionnel. Il d\'efinisse le nom du fichier, son auteur, la date de cr\'eation, de modification, ... L\`a encore, aucun int\'er\^et pour le code vu qu'il s'agit d'une simple description du fichier.\newline}
\item{\textbf{Documentation} - commentaire utilis\'e pour g\'en\'erer, de mani\`ere automatique, la documentation externe des fonctions de ce fichier. Ils peuvent donner quelques informations \`a propos de la fonction mais ne doivent pas servir de remplacements aux commentaires standards.\newline}
\item{\textbf{Temporaire} - commentaire d\'ecrivant une portion de code qui est vou\'ee \`a dispara\^itre avant de livrer le code. Il sert \`a informer les autres d\'eveloppeurs d'une modification \`a faire.\newline}
\item{\textbf{Probl\`eme} - commentaire d\'ecrivant une portion de code qui provoque, de mani\`ere continuelle ou spontan\'ee, une erreur quelconque. On peut l'assimiler \`a un commentaire temporaire qui provoque une erreur. Un logiciel qui ne provoque pas d'erreur sera alors exempt de commentaires de ce type.\newline}
\item{\textbf{Evolution} - commentaire qui d\'ecrit une optimisation ou un changement \`a effectuer dans un futur plus lointain. Ce type de commentaires peut se trouver dans un logiciel livr\'e. C'est ce que l'on appelle, g\'en\'eralement, des commentaires TODO.\newline}
\item{\textbf{Normal} - commentaire qui n'entre dans aucune cat\'egorie. Et par d\'efaut, un commentaire normal est un commentaire donc le but est de d\'ecrire un algorithme, un fonctionnement, le contenu d'un fichier, ... C'est ce type de commentaire qui est important pour un d\'eveloppeur qui cherche \`a comprendre un fichier.\newline}
\end{enumerate}

En divisant de cette mani\`ere les commentaires, il devient possible de donner une valeur \`a chaque commentaire. Et par extension, de donner une valeur \`a une portion de code pr\'ec\'edamment comment\'ee.

\section{Analyse de commentaires}



\end{document}